

# Series de Potencias, Taylor y Maclaurin

## Cálculo II

MATUASD

Escuela de Matemáticas  
UASD

2025

# Contenido

- 1 Series de Potencias
- 2 Series de Taylor y Maclaurin
- 3 Teorema de Taylor y Estimación del Error
- 4 Aplicaciones de las Series de Taylor
- 5 Resumen

## ① Series de Potencias

## ② Series de Taylor y Maclaurin

## ③ Teorema de Taylor y Estimación del Error

## ④ Aplicaciones de las Series de Taylor

## ⑤ Resumen

# Definición de Serie de Potencias

## Definición

Una **serie de potencias** centrada en  $x = a$  es una serie de la forma:

$$\sum_{n=0}^{\infty} c_n(x-a)^n = c_0 + c_1(x-a) + c_2(x-a)^2 + c_3(x-a)^3 + \dots$$

donde:

- $x$  es una variable
- $a$  es el centro de la serie
- $\{c_n\}$  es una sucesión de coeficientes

**Nota:** Cuando  $a = 0$ , la serie se reduce a:

$$\sum_{n=0}^{\infty} c_n x^n = c_0 + c_1 x + c_2 x^2 + c_3 x^3 + \dots$$

# Ejemplos de Series de Potencias

## Ejemplo (Serie Geométrica)

$$\sum_{n=0}^{\infty} x^n = 1 + x + x^2 + x^3 + \dots$$

*Esta serie converge a  $\frac{1}{1-x}$  para  $|x| < 1$ .*

## Ejemplo (Serie Exponencial)

$$\sum_{n=0}^{\infty} \frac{x^n}{n!} = 1 + x + \frac{x^2}{2!} + \frac{x^3}{3!} + \dots$$

*Esta serie converge a  $e^x$  para todo  $x \in \mathbb{R}$ .*

## Ejemplos de Series de Potencias (continuación)

### Ejemplo (Serie Centrada en $x = 2$ )

$$\sum_{n=0}^{\infty} \frac{(x-2)^n}{n+1} = 1 + \frac{(x-2)}{2} + \frac{(x-2)^2}{3} + \frac{(x-2)^3}{4} + \dots$$

*Esta es una serie de potencias centrada en  $a = 2$ .*

# Teorema de Convergencia de Series de Potencias

## Teorema

Para una serie de potencias  $\sum_{n=0}^{\infty} c_n(x-a)^n$ , se cumple exactamente una de las siguientes afirmaciones:

- ① La serie converge solamente cuando  $x = a$ .
- ② La serie converge para todo  $x \in \mathbb{R}$ .
- ③ Existe un número  $R > 0$  tal que la serie converge si  $|x - a| < R$  y diverge si  $|x - a| > R$ .

El número  $R$  se llama **radio de convergencia** de la serie.

- En el caso (1):  $R = 0$
- En el caso (2):  $R = \infty$
- En el caso (3):  $R$  es un número positivo finito

# Intervalo y Radio de Convergencia

## Definición

Sea  $\sum_{n=0}^{\infty} c_n(x-a)^n$  una serie de potencias.

**Radio de Convergencia ( $R$ ):** Es el número no negativo (o  $\infty$ ) tal que la serie converge para  $|x-a| < R$  y diverge para  $|x-a| > R$ .

**Intervalo de Convergencia:** Es el conjunto de todos los valores de  $x$  para los cuales la serie converge.

## Métodos para hallar $R$ :

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \left| \frac{c_{n+1}}{c_n} \right| = \frac{1}{R} \quad (\text{Criterio del cociente})$$

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \sqrt[n]{|c_n|} = \frac{1}{R} \quad (\text{Criterio de la raíz})$$



## Ejemplo 1: Radio e Intervalo de Convergencia

### Ejemplo

Hallar el radio e intervalo de convergencia de  $\sum_{n=0}^{\infty} \frac{x^n}{n!}$ .

**Solución:** Aplicamos el criterio del cociente con  $c_n = \frac{1}{n!}$ :

$$\begin{aligned}\lim_{n \rightarrow \infty} \left| \frac{c_{n+1}}{c_n} \right| &= \lim_{n \rightarrow \infty} \left| \frac{1/(n+1)!}{1/n!} \right| \\ &= \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{n!}{(n+1)!} = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{1}{n+1} = 0\end{aligned}$$

Por lo tanto,  $R = \infty$  y la serie converge para todo  $x \in \mathbb{R}$ .

**Intervalo de convergencia:**  $(-\infty, \infty)$

## Ejemplo 2: Radio e Intervalo de Convergencia

### Ejemplo

Hallar el radio e intervalo de convergencia de  $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{x^n}{n}$ .

**Solución:** Aplicamos el criterio del cociente:

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \left| \frac{x^{n+1}/(n+1)}{x^n/n} \right| = |x| \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{n}{n+1} = |x|$$

La serie converge cuando  $|x| < 1$ , por lo tanto  $R = 1$ .

**Verificación en los extremos:**

- $x = 1$ :  $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n}$  (serie armónica, diverge)
- $x = -1$ :  $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^n}{n}$  (serie alternante, converge)

**Intervalo de convergencia:**  $[-1, 1)$

## Ejemplo 3: Radio e Intervalo de Convergencia

### Ejemplo

Hallar el radio e intervalo de convergencia de  $\sum_{n=0}^{\infty} \frac{(x-3)^n}{2^n}$ .

**Solución:** Aplicamos el criterio del cociente:

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \left| \frac{(x-3)^{n+1}/2^{n+1}}{(x-3)^n/2^n} \right| = \left| \frac{x-3}{2} \right|$$

La serie converge cuando  $\left| \frac{x-3}{2} \right| < 1$ , es decir,  $|x-3| < 2$ .

Por lo tanto,  $R = 2$  y la serie converge en el intervalo  $(1, 5)$ .

**Verificación en los extremos:**

- $x = 1$ :  $\sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-2)^n}{2^n} = \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n$  (diverge)
- $x = 5$ :  $\sum_{n=0}^{\infty} \frac{2^n}{2^n} = \sum_{n=0}^{\infty} 1$  (diverge)

**Intervalo de convergencia:**  $(1, 5)$

## Ejemplo 4: Radio e Intervalo de Convergencia

### Ejemplo

Hallar el radio e intervalo de convergencia de  $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^n (x+1)^n}{n \cdot 3^n}$ .

**Solución:** Aplicamos el criterio del cociente:

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \left| \frac{(x+1)^{n+1} / [(n+1) \cdot 3^{n+1}]}{(x+1)^n / (n \cdot 3^n)} \right| = |x+1| \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{n}{3(n+1)} = \frac{|x+1|}{3}$$

La serie converge cuando  $\frac{|x+1|}{3} < 1$ , es decir,  $|x+1| < 3$ . Por lo tanto,  $R = 3$ .

**Verificación en los extremos:**

- $x = 2$ :  $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^n \cdot 3^n}{n \cdot 3^n} = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^n}{n}$  (converge)
- $x = -4$ :  $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^n (-3)^n}{n \cdot 3^n} = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n}$  (diverge)

**Intervalo de convergencia:**  $(-4, 2]$

# Teorema de Multiplicación de Series de Potencias

## Teorema

Si  $\sum_{n=0}^{\infty} a_n x^n$  y  $\sum_{n=0}^{\infty} b_n x^n$  convergen absolutamente para  $|x| < R$ , entonces su producto es:

$$\left( \sum_{n=0}^{\infty} a_n x^n \right) \left( \sum_{n=0}^{\infty} b_n x^n \right) = \sum_{n=0}^{\infty} c_n x^n$$

donde

$$c_n = \sum_{k=0}^n a_k b_{n-k} = a_0 b_n + a_1 b_{n-1} + \cdots + a_n b_0$$

y la serie producto converge absolutamente para  $|x| < R$ .

Este es el **producto de Cauchy** de dos series.

# Teorema de Diferenciación Término a Término

## Teorema

Si  $f(x) = \sum_{n=0}^{\infty} c_n(x-a)^n$  tiene radio de convergencia  $R > 0$ , entonces  $f$  es diferenciable en  $(a-R, a+R)$  y

$$f'(x) = \sum_{n=1}^{\infty} n c_n (x-a)^{n-1}$$

La serie derivada tiene el mismo radio de convergencia  $R$ .

## Observaciones:

- Podemos derivar término a término una serie de potencias dentro de su intervalo de convergencia.
- Este proceso puede repetirse indefinidamente.
- $f^{(k)}(x) = \sum_{n=k}^{\infty} n(n-1)(n-2)\cdots(n-k+1)c_n(x-a)^{n-k}$

# Teorema de Integración Término a Término

## Teorema

Si  $f(x) = \sum_{n=0}^{\infty} c_n(x-a)^n$  tiene radio de convergencia  $R > 0$ , entonces  $f$  es integrable en  $(a-R, a+R)$  y

$$\int f(x) dx = C + \sum_{n=0}^{\infty} \frac{c_n(x-a)^{n+1}}{n+1}$$

donde  $C$  es una constante de integración. La serie integrada tiene el mismo radio de convergencia  $R$ .

**Observación:** Para integrales definidas:

$$\int_a^x f(t) dt = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{c_n(x-a)^{n+1}}{n+1}$$

- 1 Series de Potencias
- 2 Series de Taylor y Maclaurin
- 3 Teorema de Taylor y Estimación del Error
- 4 Aplicaciones de las Series de Taylor
- 5 Resumen



# Definición de Serie de Taylor

## Definición

Sea  $f$  una función con derivadas de todos los órdenes en un intervalo abierto que contiene a  $a$ . La **serie de Taylor** de  $f$  centrada en  $x = a$  es:

$$\sum_{n=0}^{\infty} \frac{f^{(n)}(a)}{n!} (x - a)^n = f(a) + f'(a)(x - a) + \frac{f''(a)}{2!} (x - a)^2 + \dots$$

## Definición

Cuando  $a = 0$ , la serie de Taylor se llama **serie de Maclaurin**:

$$\sum_{n=0}^{\infty} \frac{f^{(n)}(0)}{n!} x^n = f(0) + f'(0)x + \frac{f''(0)}{2!} x^2 + \frac{f'''(0)}{3!} x^3 + \dots$$

# Definición de Polinomio de Taylor

## Definición

El **polinomio de Taylor de orden  $n$**  (o **polinomio de Taylor de grado  $n$** ) de  $f$  centrado en  $x = a$  es:

$$P_n(x) = \sum_{k=0}^n \frac{f^{(k)}(a)}{k!} (x - a)^k$$

El polinomio de Taylor  $P_n(x)$  es la suma parcial  $n$ -ésima de la serie de Taylor de  $f$ .

## Propiedades:

- $P_n(a) = f(a)$
- $P'_n(a) = f'(a)$
- $P_n^{(k)}(a) = f^{(k)}(a)$  para  $k = 0, 1, 2, \dots, n$

## Ejemplo 1: Serie de Maclaurin de $e^x$

### Ejemplo

Hallar la serie de Maclaurin de  $f(x) = e^x$ .

**Solución:** Calculamos las derivadas:

$$\begin{array}{ll} f(x) = e^x & f(0) = 1 \\ f'(x) = e^x & f'(0) = 1 \\ f''(x) = e^x & f''(0) = 1 \\ \vdots & \vdots \\ f^{(n)}(x) = e^x & f^{(n)}(0) = 1 \end{array}$$

Por lo tanto, la serie de Maclaurin es:

$$e^x = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{x^n}{n!} = 1 + x + \frac{x^2}{2!} + \frac{x^3}{3!} + \cdots \quad \text{para todo } x \in \mathbb{R}$$

## Ejemplo 2: Serie de Maclaurin de $\sin x$

### Ejemplo

Hallar la serie de Maclaurin de  $f(x) = \sin x$ .

**Solución:** Calculamos las derivadas:

$$f(x) = \sin x$$

$$f(0) = 0$$

$$f'(x) = \cos x$$

$$f'(0) = 1$$

$$f''(x) = -\sin x$$

$$f''(0) = 0$$

$$f'''(x) = -\cos x$$

$$f'''(0) = -1$$

$$f^{(4)}(x) = \sin x$$

$$f^{(4)}(0) = 0$$

El patrón se repite cada 4 derivadas. Por lo tanto:

$$\sin x = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^n x^{2n+1}}{(2n+1)!} = x - \frac{x^3}{3!} + \frac{x^5}{5!} - \frac{x^7}{7!} + \cdots \quad \text{para todo } x \in \mathbb{R}$$

## Ejemplo 3: Serie de Maclaurin de $\cos x$

### Ejemplo

Hallar la serie de Maclaurin de  $f(x) = \cos x$ .

**Solución:** Calculamos las derivadas:

$$f(x) = \cos x$$

$$f(0) = 1$$

$$f'(x) = -\sin x$$

$$f'(0) = 0$$

$$f''(x) = -\cos x$$

$$f''(0) = -1$$

$$f'''(x) = \sin x$$

$$f'''(0) = 0$$

$$f^{(4)}(x) = \cos x$$

$$f^{(4)}(0) = 1$$

El patrón se repite cada 4 derivadas. Por lo tanto:

$$\cos x = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^n x^{2n}}{(2n)!} = 1 - \frac{x^2}{2!} + \frac{x^4}{4!} - \frac{x^6}{6!} + \cdots \quad \text{para todo } x \in \mathbb{R}$$

## Ejemplo 4: Serie de Taylor de $\ln x$ centrada en $x = 1$

### Ejemplo

Hallar la serie de Taylor de  $f(x) = \ln x$  centrada en  $x = 1$ .

**Solución:** Calculamos las derivadas:

$$f(x) = \ln x$$

$$f(1) = 0$$

$$f'(x) = \frac{1}{x}$$

$$f'(1) = 1$$

$$f''(x) = -\frac{1}{x^2}$$

$$f''(1) = -1$$

$$f'''(x) = \frac{2}{x^3}$$

$$f'''(1) = 2$$

$$f^{(n)}(x) = \frac{(-1)^{n-1}(n-1)!}{x^n}$$

$$f^{(n)}(1) = (-1)^{n-1}(n-1)!$$

## Ejemplo 4: Serie de Taylor de $\ln x$ centrada en $x = 1$ (cont.)

Por lo tanto:

$$\ln x = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n-1}}{n} (x-1)^n = (x-1) - \frac{(x-1)^2}{2} + \frac{(x-1)^3}{3} - \dots$$

para  $x \in (0, 2]$ .

① Series de Potencias

② Series de Taylor y Maclaurin

③ Teorema de Taylor y Estimación del Error

④ Aplicaciones de las Series de Taylor

⑤ Resumen



# Teorema de Taylor

## Teorema (Teorema de Taylor)

Sea  $f$  una función tal que  $f^{(n+1)}(t)$  existe para todo  $t$  en un intervalo abierto  $I$  que contiene a  $a$ . Para cada  $x \in I$ , existe un número  $c$  entre  $a$  y  $x$  tal que:

$$f(x) = \sum_{k=0}^n \frac{f^{(k)}(a)}{k!} (x-a)^k + R_n(x)$$

donde

$$R_n(x) = \frac{f^{(n+1)}(c)}{(n+1)!} (x-a)^{n+1}$$

Aquí,  $R_n(x)$  es el **residuo** o **término de error**.

# Definición del Residuo de Orden $n$

## Definición

El **residuo de orden  $n$**  (o **error de orden  $n$** ) de la aproximación de  $f(x)$  por su polinomio de Taylor de orden  $n$  es:

$$R_n(x) = f(x) - P_n(x)$$

donde  $P_n(x)$  es el polinomio de Taylor de orden  $n$  de  $f$  centrado en  $x = a$ .

## Formas del residuo:

① **Forma de Lagrange:**  $R_n(x) = \frac{f^{(n+1)}(c)}{(n+1)!} (x - a)^{n+1}$

② **Forma de Cauchy:**  $R_n(x) = \frac{f^{(n+1)}(c)}{n!} (x - c)^n (x - a)$

donde  $c$  está entre  $a$  y  $x$ .

## Teorema de Estimación del Residuo

### Teorema (Estimación del Residuo)

Si existe una constante  $M$  tal que  $|f^{(n+1)}(t)| \leq M$  para todo  $t$  entre  $a$  y  $x$ , entonces:

$$|R_n(x)| \leq \frac{M}{(n+1)!} |x - a|^{n+1}$$

### Consecuencia importante:

La serie de Taylor de  $f$  converge a  $f(x)$  para todo  $x$  en el intervalo de convergencia si y solo si:

$$\lim_{n \rightarrow \infty} R_n(x) = 0$$

- ① Series de Potencias
- ② Series de Taylor y Maclaurin
- ③ Teorema de Taylor y Estimación del Error
- ④ Aplicaciones de las Series de Taylor**
- ⑤ Resumen

# Serie Binomial

## Definición

La **serie binomial** es la serie de Maclaurin de la función  $f(x) = (1 + x)^m$ , donde  $m$  es cualquier número real:

$$(1 + x)^m = \sum_{n=0}^{\infty} \binom{m}{n} x^n = 1 + mx + \frac{m(m-1)}{2!} x^2 + \frac{m(m-1)(m-2)}{3!} x^3 + \dots$$

donde

$$\binom{m}{n} = \frac{m(m-1)(m-2) \cdots (m-n+1)}{n!}$$

es el **coeficiente binomial generalizado**.

## Radio de convergencia:

- Si  $m$  es un entero no negativo, la serie es finita y converge para todo  $x$ .
- Si  $m$  no es un entero no negativo, la serie converge para  $|x| < 1$ .

## Demostración de la Serie Binomial (Parte 1)

**Demostración:** Sea  $f(x) = (1+x)^m$ . Calculamos las derivadas sucesivas:

$$f(x) = (1+x)^m \qquad f(0) = 1$$

$$f'(x) = m(1+x)^{m-1} \qquad f'(0) = m$$

$$f''(x) = m(m-1)(1+x)^{m-2} \qquad f''(0) = m(m-1)$$

$$f'''(x) = m(m-1)(m-2)(1+x)^{m-3} \qquad f'''(0) = m(m-1)(m-2)$$

En general:

$$f^{(n)}(x) = m(m-1)(m-2) \cdots (m-n+1)(1+x)^{m-n}$$

$$f^{(n)}(0) = m(m-1)(m-2) \cdots (m-n+1)$$

## Demostración de la Serie Binomial (Parte 2)

Por lo tanto, los coeficientes de la serie de Maclaurin son:

$$\frac{f^{(n)}(0)}{n!} = \frac{m(m-1)(m-2)\cdots(m-n+1)}{n!} = \binom{m}{n}$$

Luego, la serie de Maclaurin de  $(1+x)^m$  es:

$$(1+x)^m = \sum_{n=0}^{\infty} \binom{m}{n} x^n$$

Para determinar el radio de convergencia, aplicamos el criterio del cociente:

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \left| \frac{a_{n+1}}{a_n} \right| = \lim_{n \rightarrow \infty} \left| \frac{m-n}{n+1} \right| = 1$$

Por lo tanto,  $R = 1$  (cuando  $m$  no es un entero no negativo), y la serie converge para  $|x| < 1$ .

□

# Aplicación 1: Aproximación de $\int e^{-x^2} dx$

## Ejemplo

Aproximar  $\int_0^1 e^{-x^2} dx$  usando el polinomio de Taylor de grado 4.

**Solución:** Partimos de la serie de Maclaurin de  $e^x$ :

$$e^x = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{x^n}{n!}$$

Sustituyendo  $x$  por  $-x^2$ :

$$e^{-x^2} = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-x^2)^n}{n!} = 1 - x^2 + \frac{x^4}{2!} - \frac{x^6}{3!} + \frac{x^8}{4!} - \dots$$

Usando los primeros 3 términos (hasta  $x^4$ ):

$$e^{-x^2} \approx 1 - x^2 + \frac{x^4}{2}$$



## Aplicación 1: Aproximación de $\int e^{-x^2} dx$ (continuación)

Integrando:

$$\begin{aligned}\int_0^1 e^{-x^2} dx &\approx \int_0^1 \left(1 - x^2 + \frac{x^4}{2}\right) dx \\ &= \left[x - \frac{x^3}{3} + \frac{x^5}{10}\right]_0^1 \\ &= 1 - \frac{1}{3} + \frac{1}{10} = \frac{30 - 10 + 3}{30} = \frac{23}{30} \approx 0,7667\end{aligned}$$

**Valor exacto:**  $\int_0^1 e^{-x^2} dx \approx 0,7468$

**Error:**  $|0,7667 - 0,7468| \approx 0,0199$

## Aplicación 2: Aproximación de $\int \sin(x^2) dx$

### Ejemplo

Aproximar  $\int_0^{0,5} \sin(x^2) dx$  usando el polinomio de Taylor de grado 5.

**Solución:** Partimos de la serie de Maclaurin de  $\sin x$ :

$$\sin x = x - \frac{x^3}{3!} + \frac{x^5}{5!} - \frac{x^7}{7!} + \dots$$

Sustituyendo  $x$  por  $x^2$ :

$$\sin(x^2) = x^2 - \frac{x^6}{3!} + \frac{x^{10}}{5!} - \dots$$

Usando los primeros 2 términos:

$$\sin(x^2) \approx x^2 - \frac{x^6}{6}$$

## Aplicación 2: Aproximación de $\int \sin(x^2) dx$ (continuación)

Integrando:

$$\begin{aligned}\int_0^{0,5} \sin(x^2) dx &\approx \int_0^{0,5} \left( x^2 - \frac{x^6}{6} \right) dx \\ &= \left[ \frac{x^3}{3} - \frac{x^7}{42} \right]_0^{0,5} \\ &= \frac{(0,5)^3}{3} - \frac{(0,5)^7}{42} \\ &= \frac{0,125}{3} - \frac{0,0078125}{42} \approx 0,041667 - 0,000186 \approx 0,041481\end{aligned}$$

**Nota:**  $\sin(x^2)$  no tiene antiderivada elemental, por lo que la aproximación por series es esencial.

## Aplicación 3: Aproximación de $\int \frac{\sin x}{x} dx$

### Ejemplo

Aproximar  $\int_0^1 \frac{\sin x}{x} dx$  usando el polinomio de Taylor de grado 5.

**Solución:** Partimos de la serie de Maclaurin de  $\sin x$ :

$$\sin x = x - \frac{x^3}{3!} + \frac{x^5}{5!} - \frac{x^7}{7!} + \dots$$

Dividiendo por  $x$ :

$$\frac{\sin x}{x} = 1 - \frac{x^2}{3!} + \frac{x^4}{5!} - \frac{x^6}{7!} + \dots$$

Usando los primeros 3 términos:

$$\frac{\sin x}{x} \approx 1 - \frac{x^2}{6} + \frac{x^4}{120}$$

## Aplicación 3: Aproximación de $\int \frac{\sin x}{x} dx$ (continuación)

Integrando:

$$\begin{aligned}\int_0^1 \frac{\sin x}{x} dx &\approx \int_0^1 \left(1 - \frac{x^2}{6} + \frac{x^4}{120}\right) dx \\&= \left[x - \frac{x^3}{18} + \frac{x^5}{600}\right]_0^1 \\&= 1 - \frac{1}{18} + \frac{1}{600} \\&= \frac{600 - 33,33 + 1}{600} \approx 0,9461\end{aligned}$$

**Valor exacto:**  $\int_0^1 \frac{\sin x}{x} dx \approx 0,9461$  (utilizando más términos o métodos numéricos)

**Nota:** La función  $\text{Si}(x) = \int_0^x \frac{\sin t}{t} dt$  es una función especial sin antiderivada elemental.

## Aplicación 4: Aproximación de $\int \frac{1}{\sqrt{1+x^4}} dx$

### Ejemplo

Aproximar  $\int_0^{0,5} \frac{1}{\sqrt{1+x^4}} dx$  usando la serie binomial.

**Solución:** Usamos la serie binomial con  $m = -\frac{1}{2}$  y  $x$  reemplazado por  $x^4$ :

$$\begin{aligned}(1+x^4)^{-1/2} &= 1 + \left(-\frac{1}{2}\right)x^4 + \frac{(-1/2)(-3/2)}{2!}x^8 + \dots \\ &= 1 - \frac{1}{2}x^4 + \frac{3}{8}x^8 - \dots\end{aligned}$$

Usando los primeros 2 términos:

$$\frac{1}{\sqrt{1+x^4}} \approx 1 - \frac{1}{2}x^4$$

## Aplicación 4: Aproximación de $\int \frac{1}{\sqrt{1+x^4}} dx$ (continuación)

Integrando:

$$\begin{aligned}\int_0^{0,5} \frac{1}{\sqrt{1+x^4}} dx &\approx \int_0^{0,5} \left(1 - \frac{1}{2}x^4\right) dx \\&= \left[x - \frac{x^5}{5}\right]_0^{0,5} \\&= 0,5 - \frac{(0,5)^5}{5} \\&= 0,5 - \frac{0,03125}{5} = 0,5 - 0,00625 = 0,49375\end{aligned}$$

Esta aproximación es muy buena para valores pequeños de  $x$ , ya que el término  $x^4$  es muy pequeño en el intervalo  $[0, 0,5]$ .





# Resumen de Series de Potencias y Taylor

## Conceptos clave:

- Las series de potencias son herramientas fundamentales en el análisis matemático.
- El radio de convergencia determina dónde converge una serie de potencias.
- Podemos diferenciar e integrar series de potencias término a término.
- Las series de Taylor representan funciones como series de potencias.
- El teorema de Taylor y la estimación del residuo permiten controlar el error de aproximación.

## Aplicaciones importantes:

- Aproximación de funciones transcendentales.
- Cálculo de integrales de funciones no elementales.
- Resolución de ecuaciones diferenciales.
- Análisis numérico y computacional.

# Series de Taylor Importantes

$$e^x = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{x^n}{n!} \quad \text{para todo } x$$

$$\sin x = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^n x^{2n+1}}{(2n+1)!} \quad \text{para todo } x$$

$$\cos x = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^n x^{2n}}{(2n)!} \quad \text{para todo } x$$

$$\frac{1}{1-x} = \sum_{n=0}^{\infty} x^n \quad \text{para } |x| < 1$$

$$\ln(1+x) = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n-1} x^n}{n} \quad \text{para } x \in (-1, 1]$$